% Vorlesung am 22.01.2014
% TeX: Michi

\renewcommand{\printfile}{2014-01-22}

\begin{notice}
  \begin{enumerate}
    \item Im  Vektor $\bm{\Omega}$ ist $\omega_R$ die Frequenz des treibenden Feldes
    \item Die Bewegungsgleichungen des Blochvektors gehorchen einem Kreuzprodukt
    %
      \begin{align*}
        \dot{\bm{R}} = \bm{R} \times \bm{\Omega}
      \end{align*}
    %
    Der Vergleich mit der klassischen Mechanik liegt in der Kreiselgleichungen
    %
      \begin{align}
        \dot{\bm{L}} = \bm{\Omega} \times \bm{L}.
      \end{align}
    %
    \item $\bm{R}$ und $\dot{\bm{R}}$ sind senkrecht aufeinander, d.h. $|\bm{R}|^2 = \text{const.} = 1$. Somit können auf der Einheitskugel, bzw. Blochsphäre 
    alle Zustände erreicht werden. Siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-01-22_1}
    \item Das Dipolmoment ist maximal am Äquator der Blochkugel und verschwindet an den Polen, d.h. Sättigung.
  \end{enumerate}
\end{notice}

\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \def\R{1}
  \tdplotsetmaincoords{80}{10}
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \begin{scope}[tdplot_main_coords]
      \coordinate (O) at (0,0,0);
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[draw=none,ball color=white,tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotdrawarc[dashed]{(O)}{\R}{0}{180}{}{}
      \tdplotdrawarc{(O)}{\R}{180}{360}{}{}
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotsetcoord{omega}{\R+0.5}{120}{0}
      \tdplotsetcoord{plus}{-\R}{120}{0}
      \tdplotsetcoord{minus}{\R}{120}{0}
      \draw[DarkOrange3,->] (O) -- (omega) node[right] {$\Omega$};
      \draw[MidnightBlue,->] (O) -- node[above=0.08cm] {$\ket{+}$} (plus);
      \draw[MidnightBlue,->] (O) -- node[below=0.08cm] {$\ket{-}$} (minus);
      \node[text width=3cm,text centered] at (0,0,-\R-1.5) {Eigenzustände \\ $\dot{\bm{R}}=0$, d.\,h.\ $\bm{R} \parallel \bm{\Omega}$.};
    \end{scope}
    \begin{scope}[tdplot_main_coords,shift={(3,0)}]
      \coordinate (O) at (0,0,0);
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[draw=none,ball color=white,tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotdrawarc[dashed]{(O)}{\R}{0}{180}{}{}
      \tdplotdrawarc{(O)}{\R}{180}{360}{}{}
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotsetcoord{omega}{\R-0.2}{135}{0}
      \draw[DarkOrange3,dotted] (O) -- node[above] {$\omega_R$} (omegaxy) -- node[right,pos=0.1] {$\delta$} (omega);
      \draw[->,DarkOrange3] (O) -- (omega);
      \tdplotsetrotatedcoordsorigin{(omega)}
      \tdplotsetrotatedcoords{10}{135}{0}
      \tdplotdrawarc[MidnightBlue,tdplot_rotated_coords]{(omega)}{\R-0.4}{0}{180}{}{}
      \tdplotdrawarc[MidnightBlue,dashed,tdplot_rotated_coords]{(omega)}{\R-0.4}{180}{360}{}{}
      \node[text width=3cm,text centered] at (0,0,-\R-1.5) {$\bm{\Omega} = \begin{pmatrix} \omega_R \\ 0 \\ \delta \end{pmatrix}$.};
    \end{scope}
    \begin{scope}[tdplot_main_coords,shift={(6,0)}]
      \coordinate (O) at (0,0,0);
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[draw=none,ball color=white,tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotdrawarc[dashed]{(O)}{\R}{0}{180}{}{}
      \tdplotdrawarc{(O)}{\R}{180}{360}{}{}
      \tdplotsetthetaplanecoords{0}
      \tdplotdrawarc[tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{360}{}{}
      \tdplotsetcoord{omega}{\R}{90}{0}
      \draw[->,DarkOrange3] (O) -- (omega) node[right] {$\Omega$};
      \tdplotsetthetaplanecoords{90}
      \tdplotdrawarc[MidnightBlue,dashed,tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{0}{180}{}{}
      \tdplotdrawarc[MidnightBlue,tdplot_rotated_coords]{(O)}{\R}{180}{360}{}{}
      \node[MidnightBlue,dot,label={[MidnightBlue]below:$2 \pi$}] at (0,0,-1) {};
      \node[MidnightBlue,dot,label={[MidnightBlue]above:$\pi$}] at (0,0,1) {};
      \node[MidnightBlue,dot,label={[MidnightBlue]left:$\frac{\pi}{2}$}] at (0,-1,0) {};
      \node[MidnightBlue,dot] at (0,1,0) {};
      \node[text width=3cm,text centered] at (0,0,-\R-1.5) {$\bm{\Omega} = \begin{pmatrix} \omega_R \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix}$.};
    \end{scope}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Dargestellt ist der Vektor $\bm{\Omega}$ auf der Blochkugel bei Verstimmung, Resonanz und die Eigenzustände parallel zu $\bm{\Omega}$}
  \label{fig:2014-01-22_1}
\end{figure} 

Fassen wir $u$, $v$ und $w$ als Erwartungswerte von $S_x$, $S_y$ und $S_z$ auf, also
%
\begin{align*}
  u &= \braket{S_x} \\ 
  v &= \braket{S_y} \\
  w &= \braket{S_z} 
\end{align*}
%
so repräsentiert dies ein Spin $1/2$ System.  Die Dynamik ist analog zur Spindynamik in einem fiktiven Magnetfeld $\bm{\Omega}$ \[ \bm{\Omega} = \begin{pmatrix} \omega_R \\ 0 \\ \delta \end{pmatrix}. \] Die Präzessionsfrequenz ist der Betrag des Vektors, also \[ |\bm{\Omega}| = \sqrt{\omega_R^2 + \Delta^2 }, \] dies entspricht gerade der verallgemeinerten Rabifrequenz. 

\subsection{Spontane Emission und optische Blochgleichungen}

Im Folgenden betrachten wir ein Zwei Niveau Atom im Strahlungsfeld mit der Frequenz $\omega_R$ und Verstimmung $\delta$. Siehe hierzu Abbildung~\ref{fig:2014-01-22_2}. 
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[DarkGreen] (-0.2,0.1) -- (0.2,0.1);
    \draw[DarkGreen] (-0.2,-0.1) -- (0.2,-0.1);
    \draw[DarkGreen] (0,0) circle (0.4);
    \node (X) at (0.4,0) {};
    \draw[DarkOrange3] (-0.4,0.4) ..controls ++(-0.1,0.8) .. ++(-0.5,1.5);
    \draw[DarkOrange3] (0.4,0.4) ..controls ++(0.1,0.8) .. ++(0.5,1.5);
    \draw[DarkOrange3] (0.4,-0.4) ..controls ++(0.1,-0.8) .. ++(0.5,-1.5);
    \draw[DarkOrange3] (-0.4,-0.4) ..controls ++(-0.1,-0.8) .. node[right,pos=0.8] {$\omega_R,\delta$} ++(-0.5,-1.5);
    \draw[MidnightBlue,decorate,decoration=snake] (0.5,0) -- node[above] {$\Gamma$} (1.8,0);
    \draw[MidnightBlue,->] (1.8,0) -- (2,0);
    \draw[MidnightBlue,right] (2.2,0) node[draw,rectangle] (licht) {Lichtmoden $\lambda$};
    \draw (licht) edge[bend right=50,<-] node[above] {Energie} (X);
    \draw (licht) edge[bend left=50,->] node[below] {Entropie} (X);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Zwei-Niveau-Atom im Strahlungsfeld}
  \label{fig:2014-01-22_2}
\end{figure} 
%
Dabei bezeichnet $\hat{\varrho}$ die Dichtematrix des Gesamtsystem aller Lichtmoden $\lambda$. Der reduzierte Dichteoperator $\hat{\sigma}$ für das zu betrachtende Zwei Niveau Atom ist in diesen Zusammenhang durch 
%
\begin{align}
  \hat{\sigma} &= \mathrm{tr}_\lambda\left(\hat{\varrho}\right)
\end{align}
%
gegeben. Diese Spur wird aber nur über alle $\lambda$ gebildet, d.h. das Ergebnis ist eine $2\times2$ Matrix, sprich $\hat{\sigma}$ ist eine $2\times2$ Matrix. 

\minisec{Klassischer Grenzfall}
Wir greifen die Überlegungen des Lorentz Modell nochmals auf, das besagt, dass ein Elektron an einem Atom durch die Differentialgleichung eines harmonisch getriebenen, gedämpften Oszillator beschrieben werden kann, also
%
\begin{align}
  \ddot{x} + \beta \dot{x} + \omega_0^2 x &= \frac{F(t)}{m} \cos\left(\omega t\right). \label{eq: 22-01--1}
\end{align}
%
$F(t)$ sei hierbei eine langsame, veränderliche Einhüllende. Wir suchen Lösungen der Form
%
\begin{align}
  x &= u \cos\left(\omega t\right) - v \sin\left(\omega t\right). \label{eq: 22-01--2}
\end{align}
%
Ansatz \eqref{eq: 22-01--2} in \eqref{eq: 22-01--1} und sortieren der auftretenden Terme liefert zwei Gleichungen für $u$ und $v$:
%
\begin{align*}
  \dot{u} &= \left(\omega - \omega_0\right) v - \frac{\beta}{2} u \\
  \dot{v} &= \left(\omega - \omega_0\right) u - \frac{\beta}{2} v - \frac{F(t)}{2 m \omega}
\end{align*}
%
Hierbei wurde verwendet, dass $\dot{v} \ll \omega v$ und $\ddot{v} \ll \omega^2 v$, aufgrund der langsam, veränderlichen Einhüllenden. Für $\dot{u} = \dot{v} = 0$ gilt für $\omega = \omega_0$:
%
\begin{align*}
  \omega^2 - \omega_0^2 = \left(\omega + \omega_0\right)\left(\omega - \omega_0\right) \approx 2 \omega \left(\omega - \omega_0\right).
\end{align*}
%
Damit folgt
%
\begin{align*}
  u &= - \frac{\delta}{\delta^2 + \left(\beta/2\right)^2} \frac{F}{2m\omega} \\
  v &= - \frac{\beta/2}{\delta^2 + \left(\beta/2\right)^2} \frac{F}{2m\omega}
\end{align*}
%
wobei $\delta = \omega - \omega_0$ ist. Die Phase zwischen $x(t)$ und $F(t)$ ist \[\phi = \arctan\left(\frac{v}{u}\right).\] In Abbildung~\ref{fig:2014-01-22_3} ist der Verlauf der Phase zu sehen.
%
\begin{figure}[htbp]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[gfx]
    \draw[->] (-2,0) -- (2,0) node[below] {$\omega$};
    \draw[->] (0,-1.2) node[below] {$\omega_0$} -- (0,0.5) node[left] {$\phi$};
    \draw (0.1,-1) -- (-0.1,-1) node[left] {$-\pi$};
    \draw[MidnightBlue] plot[smooth,samples=41,domain=-2:2] (\x,{-1/pi*(rad(atan(\x))+pi/2)});
  \end{tikzpicture}
  \caption{Phase zwischen $x(t)$ und $F(t)$}
  \label{fig:2014-01-22_3}
\end{figure} 
%
Betrachten wir nun die Energiebilanz. Für die Gesamtenergie gilt:
%
\begin{align*}
  E_{\mathrm{ges}} &= \frac{1}{2} m \dot{x}^2 + \frac{1}{2} m \omega_0^2 x^2 \hateq \frac{1}{2}m \omega \left(u^2 + v^2\right)
\end{align*}
%
Für die zeitliche Ableitung gilt
%
\begin{align*}
  \dot{E}_{\mathrm{ges}} &= m \omega^2 \left(u \dot{u} + v \dot{v}\right) \\
  &= - \beta E - F v \frac{\omega}{2}.
\end{align*}
%
Es zeigen sich also die folgenden Proportionalitäten:
%
\begin{align*}
  E &\propto x^2 \propto \ee^{-\beta t} \\
  x &= x_0 \ee^{-\beta t/2} \cos\left(\omega t + \phi\right)
\end{align*}
%
Quantenmechanisch lässt sich die Van-Neumann-Gleichung modifizieren, indem wir dem angeregten Zustand eine Zerfallsrate $\Gamma$ zuordnen. Die Van-Neumann-Gleichung lautet dann
%
\begin{align}
  \dot{\varrho} = - \frac{i}{\hbar} \left[H , \varrho \right] + \frac{\Gamma}{2} \left( \mathds{1} + \sigma_z \right) .
  \label{eq: 22-01--korrektur-1} 
\end{align}
%
Wobei der Hamitlonoperator aus \eqref{eq: 2014-01-15-korrektur-3} zu verwenden ist. Die Lösungen dieser inhomogenen Differentialgleichung ergeben die \acct*{Blochgleichungen im gedämpften Fall} mit spontaner Emission:
%
\begin{align}
  \dot{u} &= \delta - \frac{\Gamma}{2} u \label{eq: 22-01--3} \\
  \dot{v} &= -\delta u + \omega_R w - \frac{\Gamma}{2} v \label{eq: 22-01--4} \\
  \dot{w} &= -\omega_R v - \Gamma \left(w-1\right) \label{eq: 22-01--5}
\end{align}
%
Dies sind die \acct*{optischen Blochgleichungen} \index{Blochgleichungen ! optische}. Die optischen Blochgleichungen beschreiben ein Ensemble von Atomen, die gleichzeitig beobachtet werden.
